{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bienvenue sur le blog d'Omer","text":"<p>Partis \u00e0 bord d\u2019Omer En l'an deux mille dix sept Pour une longue croisi\u00e8re Et surtout faire place nette Nous avons mis le cap Direction l'inconnu Et d'\u00e9tapes en \u00e9tapes Toujours pas revenus</p> <p>Ce blog perdu dans un oc\u00e9an num\u00e9rique Vogue comme une bouteille aux parfums hom\u00e9riques A vous de la saisir Et d'en lire le contenu Pour notre plus grand plaisir Et comme une main amicalement tendue</p>"},{"location":"bateau/","title":"Le bateau","text":""},{"location":"bateau/#le-voilier","title":"Le voilier","text":"<p>Omer, un first 30 datant de 1979</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"bateau/#lequipage","title":"L'\u00e9quipage","text":"<p>Laurence et Hugues de Rosi\u00e8re</p> <p></p>"},{"location":"itineraire/","title":"L'itin\u00e9raire","text":""},{"location":"le_coin_du_jaune/","title":"Le coin du jaune","text":"<p>Ici c'est le coin du jaune.</p>"},{"location":"blog/","title":"Derniers articles","text":""},{"location":"blog/2023/07/03/naples-fin-de-la-saison-6-domer/","title":"Naples. Fin de la saison 6 d\u2019Omer","text":"<p>Le guide du Routard a une particularit\u00e9 que nous appr\u00e9cions beaucoup. Sa rubrique logements est toujours truff\u00e9e d'adresses atypiques et originales bien loin du standard impersonnel des cha\u00eenes d\u2019h\u00f4tels internationaux ou de celui des chambres AirBnB tr\u00e8s Ik\u00e9ais\u00e9es.</p> <p>Ainsi en est-il du logement que nous avons rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Naples situ\u00e9 dans un ancien presbyt\u00e8re.</p> <p>D\u2019aspect ext\u00e9rieur l'entr\u00e9e de l\u2019immeuble o\u00f9 nous d\u00e9pose le taxi est assez d\u00e9labr\u00e9 mais car il y a toujours un mais la surprise est \u00e0 l'int\u00e9rieur.</p> <p>Un grand escalier en vieilles pierres m\u00e8ne \u00e0 un immense appartement tr\u00e8s haut de plafond dont les fen\u00eatres donnent sur le patio de l\u2019ancien presbyt\u00e8re. Aux murs sont accroch\u00e9s des dizaines de tableaux repr\u00e9sentant toutes sortes de poissons, des portraits de famille, des \u0153uvres contemporaines. Un bric \u00e0 brac d\u2019objets anciens et originaux pos\u00e9s sur des meubles rustiques conf\u00e8rent \u00e0 l\u2019ensemble un petit c\u00f4t\u00e9 cabinet de curiosit\u00e9s o\u00f9 l\u2019on circule avec \u00e9tonnement. Ici un animal exotique empaill\u00e9, l\u00e0 une horloge qui fait aussi miroir etc.</p> <p>Le propri\u00e9taire, un homme d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es, nous re\u00e7oit dans un anglais parfait. Il nous raconte qu\u2019il est le descendant d\u2019une famille d\u2019artistes napolitains dont toutes les \u0153uvres accroch\u00e9es aux murs sont en grande partie celles de son arri\u00e8re grand-p\u00e8re et de son grand-p\u00e8re. Lui-m\u00eame est marchand d\u2019art et artiste \u00e0 ses heures perdues mais sa v\u00e9ritable passion est de conserver ce lieu unique en bon \u00e9tat, un travail quasi \u00e0 plein temps.</p> <p>Munis d\u2019un plan offert par notre propri\u00e9taire qui a eu la gentillesse de nous indiquer les curiosit\u00e9s \u00e0 ne pas manquer, nous voici d\u00e9ambulant dans les rues de Naples \u00e0 la recherche de la plus vieille pizzeria de la ville.</p> <p>Nous sommes surpris par la v\u00e9tust\u00e9 et la crasse qui r\u00e8gnent un peu partout. Les fa\u00e7ades aux couleurs pass\u00e9es sont d\u00e9cr\u00e9pites et surcharg\u00e9es de climatiseurs et d\u2019antennes de t\u00e9l\u00e9vision accroch\u00e9s n\u2019importe o\u00f9 et n\u2019importe comment. Les balcons sont remplis de linge qui s\u00e8che, de v\u00e9los, d\u2019armoires et des centaines de fils \u00e9lectriques reliant les immeubles entre eux dessinent de fa\u00e7on anarchique une sorte de gigantesque toile d\u2019araign\u00e9e m\u00e9tallique.</p> <p>Le propri\u00e9taire nous avait pr\u00e9venu :</p> <p>Vous allez voir la ville est d\u00e9gueulasse. Tout l\u2019argent public destin\u00e9 \u00e0 l\u2019entretien de la ville va dans les poches de la Mafia qui n\u2019en redistribue qu\u2019une petite partie. Quant aux ports, c\u2019est la m\u00eame chose, ils sont tous entre les mains des mafieux qui pratiquent des prix exorbitants. Tous les petits propri\u00e9taires ont du vendre leur bateau, pour les Napolitains c\u2019est une catastrophe.</p> <p>Pourtant cette ville en haillons d\u00e9gage un charme extraordinaire. Partout la vie grouille. Dans les rues, les cours d\u2019immeubles, les cages d\u2019escaliers, sur les trottoirs, les places, les balcons. Mais le plus \u00e9tonnant est le culte que vouent les Napolitains \u00e0 Diego Maradona.</p> <p>Des milliers de photos, posters, affiches, dessins, tags pullulent sur les murs, les vitrines des magasins, les entr\u00e9es d\u2019immeubles, les volets m\u00e9talliques ou encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des statues de la Vierge Marie enferm\u00e9es dans des ex voto un peu partout dans la ville.</p> <p>Suspendues au dessus des rues, des milliers de banderoles bleues et blanches aux couleurs du SSC de Naples relient les fa\u00e7ades entre elles.</p> <p>Naples est une ville o\u00f9 l\u2019on ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, en haut, en bas, \u00e0 droite, \u00e0 gauche, o\u00f9 que l\u2019on regarde, pas un m\u00e8tre carr\u00e9 n\u2019\u00e9chappe \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie du foot et de son Dieu.</p> <p>En proie \u00e0 une folie collective, le peuple napolitain continue \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer son idole, trente ans apr\u00e8s que celui-ci lui eut offert sa premi\u00e8re victoire de champion d\u2019Italie. Les souvenirs ont la peau dure, \u00e0 Naples peut-\u00eatre plus qu\u2019ailleurs.</p> <p>Apr\u00e8s notre s\u00e9jour \u00e0 Naples durant lequel nous avons visit\u00e9 l\u2019admirable site arch\u00e9ologique d\u2019Herculanum, nous voici \u00e0 nouveau seuls, Laurence et moi \u00e0 bord d\u2019Omer.</p> <p>Comme pr\u00e9vu nous remontons le bateau jusqu\u2019\u00e0 Ostia et nous engageons dans le Tibre \u00e0 la recherche du chantier naval o\u00f9 nous avons pr\u00e9vu d\u2019hiverner Omer.</p> <p>Le courant contre nous est puissant et nous oblige \u00e0 mettre les gaz; tiens tiens, on se croirait presque en Bretagne\u2026</p> <p>La marina se trouve en face d\u2019une \u00eele sauvage. L\u2019endroit est assez inattendu mais le chantier a l\u2019air tr\u00e8s bien tenu et l\u2019h\u00f4tesse qui nous accueille, Oliva, est efficace et tr\u00e8s aimable</p> <p>En attendant qu\u2019Omer soit mis au sec, nous faisons la connaissance d\u2019un couple de Romains fort sympathique. Ils naviguent, chose rare en Italie, sur un bateau de la m\u00eame taille qu\u2019Omer, un Pogo 30 avec lequel ils ont d\u00e9j\u00e0 sillonn\u00e9 toute la M\u00e9diterran\u00e9e. Ils connaissent toute la c\u00f4te italienne par coeur et nous donnent des renseignements tr\u00e8s utiles pour notre future croisi\u00e8re l\u2019ann\u00e9e prochaine.</p> <p>Mais ceci est une autre histoire.</p> <p>Pour l\u2019instant nous avons une table retenue dans le restaurant de la marina qui affiche fi\u00e8rement une \u00e9toile au guide Michelin ! C\u2019est donc sur une note culinaire que s\u2019ach\u00e8ve la saison 6 d\u2019Omer, l\u2019Ombrina al salmoriglio e misticanza aromatica di campo \u00e7a n\u2019attend pas !</p> <p></p>"},{"location":"blog/2023/06/22/ventetone/","title":"Ventetone","text":"<p>En M\u00e9diterran\u00e9e et sans doute sur bien d\u2019autres mers, il existe deux cat\u00e9gories de ports.</p> <p>Ceux construits r\u00e9cemment, bien visibles de la mer avec leurs jet\u00e9es de grosses pierres d\u00e9limitant l\u2019entr\u00e9e du port et les anciens qui se nichent dans des anfractuosit\u00e9s de la c\u00f4te, se cachent derri\u00e8re des bras de mer tortueux ou se fondent dans le d\u00e9cor d\u2019une ville fortifi\u00e9e.</p> <p>Le seul moyen de les rep\u00e9rer \u00e0 l\u2019\u0153il nu est de scruter la c\u00f4te jusqu\u2019\u00e0 trouver les m\u00e2ts des voiliers qui signalent leur pr\u00e9sence ou de s\u2019approcher tr\u00e8s pr\u00e8s de la c\u00f4te pour trouver leur entr\u00e9e, un trou dans la falaise parfois \u00e0 peine plus gros que le chat d\u2019une aiguille.</p> <p>Dans les premiers on trouve des douches, des sanitaires, du WiFi, et toutes sortes de commodit\u00e9s, dans les seconds un abri et le charme du temps suspendu.</p> <p>Ventetone fait partie de cette deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie.</p> <p>Lorsque nous arrivons en vue de l\u2019\u00eele, seules les balises qui marquent le chenal d\u2019acc\u00e8s au port sont visibles.</p> <p>Nous nous approchons pour tenter de deviner o\u00f9 se trouve l\u2019entr\u00e9e du port lorsque soudain un zodiac jaillit de la c\u00f4te et fonce sur nous. A son bord un gars d\u2019une quarantaine d\u2019ann\u00e9es accompagn\u00e9 d\u2019une adolescente.</p> <p>En consultant la tr\u00e8s pr\u00e9cieuse application Navily, d\u00e9di\u00e9e aux ports et mouillages, Laurence avait lu des commentaires \u00e9logieux \u00e0 propos d\u2019un certain Enrico, capitaine du port, qui vient accueillir les bateaux \u00e0 leur arriv\u00e9e.</p> <p>- Enrico ?</p> <p>- Si si, good morning, I am Enrico and this is my daughter. Do you want to go to the port ?</p> <p>- Yes</p> <p>- Ok follow me</p> <p>Nous p\u00e9n\u00e9trons dans un bras de mer formant un coude lorsque soudain \u00e0 la sortie du virage nous d\u00e9couvrons le port o\u00f9 plus exactement un long quai o\u00f9 sont amarr\u00e9s des dizaines de voiliers. Jamais nous n\u2019aurions imagin\u00e9 qu\u2019un si petit espace puisse contenir autant de bateaux.</p> <p>Enrico nous dit de nous amarrer par la proue car le fond le long du quai est pav\u00e9 de gros rochers mena\u00e7ants. M\u00eame pour un bateau de petite taille comme Omer la manoeuvre pour se pr\u00e9senter face au quai est d\u00e9licate car l\u2019espace pour tourner est tr\u00e8s restreint.</p> <p>Je demande \u00e0 Enrico quel est le prix de la nuit\u00e9e mais car il y a ou jours un mais, au lieu de me le donner il me r\u00e9pond :</p> <p>\u2014 Si vous voulez faire un bon d\u00eener, vous devriez aller dans mon restaurant, celui qui est juste devant vous, vous dites que vous venez de la part d\u2019Enrico\u2026</p> <p>C\u2019est ce qui s\u2019appelle \u00ab \u00eatre dans la gueule du loup \u00bb sauf que ce loup-ci est d\u2019une amabilit\u00e9 d\u00e9concertante.</p> <p>Il s\u2019av\u00e8rera que le d\u00eener chez Enrico, bien s\u00fbr, fut cher et pas sp\u00e9cialement bon mais que la nuit\u00e9e fut raisonnable au regard des prix pratiqu\u00e9s sur la c\u00f4te italienne.</p> <p>Sur le quai r\u00e8gne une ambiance festive.</p> <p>A bord des bateaux, des pr\u00e9-ados accompagn\u00e9s de leurs moniteurs jouent aux carte, \u00e9coutent de la musique, se chamaillent, gar\u00e7ons d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et filles de l\u2019autre. Nous comprenons qu\u2019ils viennent de participer \u00e0 une r\u00e9gate et qu\u2019ils f\u00eatent ici leur derni\u00e8re \u00e9tape.</p> <p>Une route longe le quai, lui m\u00eame bord\u00e9 de petites boutiques de p\u00eache et de quelques terrasses de caf\u00e9. Les habitations ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es directement dans la roche et ressemblent \u00e0 des habitations troglodytes. Au dessus se trouve le village dont les fa\u00e7ades color\u00e9es donnent sur la mer.</p> <p>L\u2019ensemble d\u00e9gage un charme vraiment original.</p> <p>Le lendemain matin nous montons au village avec ses places ombrag\u00e9es et fleuries de bougainvilliers, ses fa\u00e7ades aux tons couleurs pastels et ses restaurants cosy aux terrasses surplombant la mer.</p> <p>Puis nous entamons le tour de l\u2019\u00eele \u00e0 pied avec ses vues plongeantes sur des criques sauvages, ses petites parcelles de terre grill\u00e9es par le soleil et entour\u00e9es de pierres s\u00e8ches et surtout le fort o\u00f9 Mussolini fit enferm\u00e9 des prisonniers majoritairement communistes durant la seconde guerre mondiale.</p> <p>Deux d\u2019entre eux, Altiero Spinelli et Ernesto Rossi \u00e9crivirent un manifeste en faveur de l\u2019Europe unie qui lan\u00e7a l\u2019id\u00e9e d\u2019un f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en.</p> <p>Pour un europ\u00e9en convaincu, songer que l\u2019id\u00e9e de cet immense territoire qu\u2019est l\u2019Europe aujourd\u2019hui est n\u00e9e dans l\u2019esprit de gens emprisonn\u00e9s dans une minuscule \u00eele perdue au milieu de la mer est vraiment \u00e9mouvant et bien la preuve que l\u2019imagination au service de la libert\u00e9 ne connait ni cha\u00eenes ni fronti\u00e8res.</p>"},{"location":"blog/archive/2023/","title":"2023","text":""},{"location":"blog/category/italie/","title":"Italie","text":""},{"location":"blog/category/baloo/","title":"Baloo","text":""}]}